{\it{\bf \Huge Agradecimientos }}

\vspace{1.3cm}


\medskip
\medskip
\medskip

A mis tutoras Georgina Espinosa y Elaine Puentes quienes me han guiado en este camino, brind\'andome sus conocimientos y apoy\'andome en cada paso. Gracias por transmitirme su experiencia, por ser mis ejemplos e influir tanto en mi formaci\'on. Sin ustedes este trabajo no hubiese sido posible. A ambas, infinitas gracias. 

\medskip
\medskip
\medskip

A todos los profesores de la Facultad de Biología, quiénes fueron esenciales en mi formaci\'on profesional. A mis compañeros de la universidad y amigos, a Katherine Men\'endez, Ana Jessica D\'iaz, y en especial a Isabel L\'opez, por su apoyo imprescindible. 

\medskip
\medskip
\medskip

Por último y no menos importante a mi familia, mi abuela, mi t\'io y mis padres quienes han sido esenciales en mi formaci\'on, sin ustedes esto no fuese posible. A mis segundos padres, mis trikis, gracias por su cari\~no, por hacerme crecer cada d\'ia. \\

En especial, a Albe, gracias por ser un pilar fundamental en toda esta experiencia y darme fuerzas cuando m\'as lo necesitaba. 






\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\medskip
\begin{flushright}
A todos sinceramente, \emph{Muchísimas Gracias}. 
\end{flushright}
\clearpage
\section*{Listado de abreviaturas y acrónimos}

\begin{description}
\item[AS:] \'Acido salic\'ilico.
\item[BL:] Brasin\'olida.
\item[BRI1:] \textit{Receptor Brassinosteroid-Insentive 1}.
\item[BRs:] Brasinoesteroides.
\item[BSA:] Albúmina de Suero Bovino, \textit{Bovine albumin serum} (por sus siglas en inglés).	
\item[CAT:] Catalasa.
\item[CBBG:] Azul Coomassie Brillante G-250, \textit{Coomassie Brilliant Blue G-250} (por sus siglas en inglés).
\item[CNPR:] Centro de Investigación de Productos Naturales.
\item[DETAPAC:] \textit{Diethylene Triamine Penta Acetic Acid} (por sus siglas en inglés)
\item[EDTA:] \textit{ Ethylene Diamine Tetraacetic Acid} (por sus siglas en inglés). 
\item[ETI:] Inmunidad Desencadenada por Efectores, \textit{Effector-Triggered Immunity} (por sus siglas en inglés).
\item[EtOH:] Etanol.
\item[HR:] Respuesta Hipersensible, \textit{Hypersensitive Response} (por sus siglas en inglés).
\item[L-DOPA:] L-dihidroxifenilalanina, \textit{L-dihydroxy phenylalanine} (por sus siglas en inglés).
\item[LRR:] Repeticiones Ricas en Leucina, \textit{Leucine rich repeat} (por sus siglas en ingl\'es). 
\item[NaCl:] Cloruro de Sodio.
\item[DO]: Densidad \'optica.
\item[PAMP/MAMPs:] Patrones Moleculares Asociados a Patógenos, \textit{Pathogenor Microbe-Associated Molecular Patterns} (por sus siglas en inglés).
\item[PPO:] Polifenol oxidasa, \textit{Polyphenol oxidase} (por sus siglas en inglés).
\item[PRRs:] Receptores de Reconocimiento de Patrones, \textit{Pattern Recognition Receptors} (por sus siglas en inglés).
\item[PTI:] Inmunidad Desencadenada por Patrones, \textit{Pattern Triggered Immunity} (por sus siglas en inglés).
\item[PUFA:] \'Acidos grasos poli-insaturados, \textit{polyunsaturated fatty acid} (por sus siglas en inglés).
\item[PVPP:] Polivinil Pirrolidona.
\item[ROS:] Especies reactivas del ox\'igeno, \textit{reactive oxygen species} (por sus siglas en inglés). 
\item[SOD:] Super\'oxido dismutasa.
\item[24-epiBL:] 24-epibrasin\'olida.
\item[28-HomoBL:] 28-homobrasin\'olida.








\end{description}
